\putdate{28}{03}{2018}
\gdef\AuthorName{Василенко Лиза}

\begin{remark}	Мы знаем, что $ E_{\xi} = \int\limits_{\mathbb{R}}^{} xdP_\xi(x)$. Как будет выглядеть эта формула, если мы что-нибудь знаем о распределении?
	\begin{enumerate}
		\item $ P_\xi $ -- дискретная мера. \\
		$ \xi : \Omega \to  \{y_1, y_2, \dots\}$ \\
		Тогда $ E_\xi = \sum\limits_{k = 1}^{\infty} y_k P(\xi=y_k)$
		\item $ P_\xi $ -- абсолютно непрерывна, т.е. есть плотность $ p_\xi(x) $ \\
		Тогда $ E_\xi = \int\limits_{\mathbb{R}}^{} xp_\xi(x) dx$	
	\end{enumerate}
	
\end{remark}

\Subsection{Корреляция и ковариация}

\begin{definition}[Ковариация] \thmslashn
	$\eta, \xi$ -- с.в. такие, что $ E_{\xi^2} < +\infty $, $ E_{\eta^2} < +\infty $ \\
	$ cov(\xi, \eta) \coloneqq E((\xi - E_\xi)(\eta - E_\eta)) $
\end{definition}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		
		\item $ cov(\xi, \xi) = D_\xi $	
		\item $ cov(\xi, \eta) = E(\xi\eta) - E_\xi E_\eta$
		\begin{proof}
			$ cov(\xi, \eta) = E(\xi\eta - \xi E_\eta - \eta E_\xi + E_\xi E_\eta) = E(\xi\eta) - E_\xi E_\eta - E_\eta E_\xi + E_\xi E_\eta $
		\end{proof}
		\item Если $ \xi $ и $ \eta $ независимы, то $ cov(\xi, \eta)=0 $
		\begin{proof}
			Для независимых $\eta$ и $\xi$ верно, что $E_{\xi\eta} = E_\xi E_\eta$. И см. пункт выше
		\end{proof}
		\item 
		$ cov(\xi_1 + \xi_2 , \eta ) = cov(\xi_1 , \eta ) + cov(\xi_2 , \eta ) $ \\
		$ cov(c\xi, \eta) = c \cdot cov(\xi, \eta) $
		\item $ cov(\xi, \eta) = cov(\eta, \xi) $
		\item $ D(\xi+\eta) = D\xi + D\eta + 2cov(\xi, \eta)$ \\
		$ D(\sum\limits_{k=1}^{n}\xi_k) = \sum\limits_{k=1}^{n}D\xi_k + 2\sum\limits_{i < k}^{}cov(\xi_i, \xi_j)$
		\begin{proof}
			Индукция.\\
			База $ n = 2 $:\\
			$ D(\xi + \eta) = E(\xi + \eta)^2 - (E(\xi + \eta))^2 = 
			  E(\xi^2 + 2\xi\eta + \eta^2) - (E\xi)^2 - 2E\xi E\eta - (E\eta)^2$ \\	
			Переход $ n \to n + 1 $: \\
			$ D(\sum\limits_{k=1}^{n+1} \xi_k) = 
			  D(\sum\limits_{k = 1}^{n} \xi_k + \xi_{n+1}) = 
			  D(\sum\limits_{k=1}^{n}\xi_k) + D\xi_{n+1} + 2cov(\sum\limits_{k = 1}^{n}\xi_k, \xi_{n+1}) = $ \\ $ \eqwhy{\t{по инд. и линейн.}}
			  \sum\limits_{k = 1}^{n}D\xi_k + 2 \sum\limits_{i < k \le n}^{} cov(\xi_i, \xi_k) + D\xi_{n+1} + 2\sum\limits_{k = 1}^{n}cov(\xi_k, \xi_{n+1})$
		\end{proof}
		
	\end{enumerate}
	
\end{properties}

\begin{remark}
	$ cov(\xi, \eta) = 0 \nRightarrow  \xi $ и $ \eta $ независимы.
	\begin{proof} \thmslashn
		$ \xi(w) = \cos(w) $ \\
		$ \eta(w) = \sin(w) $ \\
		$ \Omega = \{0, \pi/2, \pi\} $ \\
		$ E_\xi = \frac{\cos 0 + \cos \pi/2 + \cos \pi}{3} = 0 $ \\
		$ \xi \eta \equiv 0 \Rightarrow E_{\xi\eta} = 0$ \\
		$ E_\xi E_\eta = 0  \Rightarrow cov(\xi, \eta) = 0$
		
		Но нет независимости: \\
		$ P(\xi = 1)P(\eta = 1) = \frac{1}{3} \cdot \frac{1}{3} \ne P(\xi = 1, \eta = 1) = 0$
	\end{proof}

\end{remark}

\begin{definition}[Коэффициент корреляции] \slashn	
	
	$ \rho(\xi, \eta) \coloneqq \frac{cov(\xi, \eta)}{\sqrt{D_\xi}\sqrt{D_\eta}}$

	Случайные величины не коррелируют, если $ cov(\xi, \eta) = 0$
	
\begin{remark} \thmslashn
	$\rho(\xi, \eta) \in [-1, 1]$ т.к. по неравенству Коши-Буняковского: \\
	$ |E(\xi - E\xi)(\eta - E\eta)| \le \sqrt{E(\xi - E\xi)^2}\sqrt{E(\eta - E\eta)^2} $
\end{remark}

	
\end{definition}

\begin{remark}
	Рассмотрим $ E_{\xi^2}, E_{\eta^2} < +\infty $
	
	Тогда на пространстве таких величин (с конечным матожиданием квадрата), пофакторизованных по константе, можно определить скалярное произведение: 
	$ \langle \xi, \eta\rangle \coloneqq cov(\xi, \eta)$ \\
	Выполняются свойства скалярного произведения:
	
	1) $ cov(\xi, \eta) = cov(\eta, \xi)$
	
	2) $ cov(\xi, \xi) \ge 0 $
	
	3) Линейность\\Фактор по константе нужен для того, чтобы соблюдалось свойство: $\langle\xi, \xi\rangle = 0 \iff \xi = 0$.\\
		Без него имеем $\langle\xi, \xi\rangle = 0 \iff \xi = const$.\\	
	$ \sqrt{D_\xi} $ -- норма в таком пространстве (называется стандартным отклонением $ \sigma(\xi) $)\\
	Свойства нормы:
	
	1) $ \sqrt{D\xi} \ge 0$, $ D\xi = 0 \Leftrightarrow \xi = 0$
	
	2) Линейность
	
	3) Неравенство треугольника: $ \sqrt{D(\xi + \eta)} \le \sqrt{D\xi} + \sqrt{D\eta} \Leftrightarrow D(\xi + \eta) = D\xi + D\eta + 2cov(\xi,\eta) \le D\xi + D\eta + 2\sqrt{D\xi}\sqrt{D\eta}$ ист. по замечанию выше.

\end{remark}

\begin{example}
	$ \Omega \coloneqq \{1, 2, 3, \dots, n\} $ \\
	$ \nu(k) \coloneqq  $ количество различных простых в разложении $ k $. \\
%	А теперь смотрим на теорему ниже:
	
\end{example}

\begin{theorem}[Харди-Рамануджана] \thmslashn
$ \omega(n) \to +\infty $ \\
Тогда $ P(|\nu(k) - \ln\ln n| > \omega(n)\sqrt{\ln\ln n}) \to 0$ при $ n \to + \infty $
	
\end{theorem}

\begin{proof}{Туран, 1935} \thmslashn 
	Здесь $p$ -- простое число, а не плотность.
	$ \xi_p(k) =
    \begin{cases}
		1 \text{, если } p \mid k \\
		0 \text{, если } p \nmid k \\
	\end{cases} $\\
	$ M \coloneqq \sqrt[10]{n} $\\
	$ \xi \coloneqq \sum\limits_{p \in \mathbb{P}\t{, } p \le M}^{} \xi_p $ 
	
	Это число почти всех делителей $k$. Не учтены только те, которые больше $M$. Сколько таких? Не больше 10 т.к. каждый из них не меньше $\sqrt[10]{n}$.\\
	$ 0 \le \nu(k) - \xi(k) \le 10$
	
	Поэтому далее доказывать теорему можно для $\xi$. 
	
	$ P(|\xi - \ln\ln n| > \omega(n)\sqrt{\ln\ln n}) \to 0 $

	$E_{\xi_p}$ -- это количество чисел от $ 1 $ до $ n $, которые делятся на $p$.
	
	$ E_{\xi_p} = \frac{[n/p]}{n} = \frac{n/p + \O(1)}{n} = 1/p + \O(1/n) $
	
	$ E_\xi = \sum\limits_{p \in \mathbb{P}\t{, } p \le M}^{} E_{\xi_p} \eqwhy{\t{слагаемых } < M}
	\sum\limits_{p \in \mathbb{P}\t{, } p \le M}^{} 1/p + \O(M/n) \eqwhy{\Sigma\t{ обратных к }\mathbb{P}} \ln\ln M + \O(1) = 
	\ln \ln n + \O(1)$
	
	(Про ряд обратных к простым см. Теорему 3.20 из второго семестра матана)
	
	Получили, что в левой части неравенства написано практически $|\xi - E_\xi|$.

	$ D_\xi = \sum\limits_{p \in \mathbb{P}\t{, } p \le M}^{} D_{\xi_p} + 2\sum\limits_{p,\, q \in \mathbb{P}\t{, } p < q \le M}^{} cov(\xi_p, \xi_q)$
	
	$ D_{\xi_p} = E_{\xi^2_p} - (E_{\xi_p})^2 \eqwhy{\t{т.к. }\xi_p = 0, 1} E_{\xi_p} - (E_{\xi_p})^2 = 1/p + \O(1/n) - 1/p^2 + \O(1/n)$
	
	$ cov(\xi_p, \xi_q) = E(\xi_p\xi_q) - E_{\xi_p} E_{\xi_q} \eqwhy{\xi_p\xi_q = 1 \iff (pq) | k} \frac{[\frac{n}{pq}]}{n} - \frac{[n/p]}{n} \frac{[n/q]}{n}$
	
	$ cov(\xi_p, \xi_q) \ge \frac{\frac{n}{pq} - 1}{n} - \frac{n/p}{n} \frac{n/q}{n} = \frac{1}{pq} - \frac{1}{n} - \frac{1}{p}\frac{1}{q} = -\frac{1}{n}$
	
	$ 2\sum cov(\xi_p, \xi_q) \ge -\frac{M^2}{n} = - \frac{\sqrt[5]{n}}{n} = \O(1) $
	
	$ cov(\xi_p, \xi_q) \le 
	\frac{\frac{n}{pq}}{n} - \frac{(\frac{n}{p} - 1)(\frac{n}{q} - 1)}{n^2} = 
	\frac{1}{pq} - \frac{1}{p} \frac{1}{q} + \frac{1}{n} \frac{1}{p} + \frac{1}{n}\frac{1}{q} - \frac{1}{n^2} \le
	\frac{1}{n}(\frac{1}{p} + \frac{1}{q})$
	
	$2\sum cov(\xi_p, \xi_q) \le \frac{1}{n} \sum\limits_{q, p \in \mathbb{P}, p \neq q}(\frac{1}{p} + \frac{1}{q})$
	
	Сколько раз мы посчитаем $\frac{1}{p}$? С каждой $\frac{1}{q}$ по разу. То есть не больше, чем количество простых.
	
	$2\sum cov(\xi_p, \xi_q) \le \frac{1}{n} \sum\limits_{q, p \in \mathbb{P}, p \neq q}(\frac{1}{p} + \frac{1}{q}) 
	\le 2\frac{1}{n}M\sum\limits_{p \le M, p \in \mathbb{P}} \frac{1}{p} = 2\frac{\sqrt[10]{n} \ln \ln n}{n} = \mathcal{O}(1)$
	
	$ D_\xi = \sum\limits_{p \in \mathbb{P}\t{, } p \le M}^{} D_{\xi_p} + 2\sum\limits_{p,\, q \in \mathbb{P}\t{, } p < q \le M}^{} cov(\xi_p, \xi_q)
	= \sum\limits_{p \le M, p \in \mathbb{P}}(\frac{1}{p} - \frac{1}{p^2}) + \mathcal{O}(1)$
	
	Ряд из обратных квадратов сходится, значит, они тоже наберут не больше, чем константу, положим $\frac{1}{p^2}$ в $\mathcal{O}(1)$.
	
	$ D_\xi = \sum\limits_{p \le M, p \in \mathbb{P}}\frac{1}{p} + \mathcal{O}(1) = \ln \ln n + \mathcal{O}(1)$
	
	Неравенство Чебышёва: $ P(|\xi - E_\xi| \ge \lambda\sqrt{D_\xi}) \le \frac{D_\xi}{(\lambda\sqrt{D_\xi})^2} = \frac{1}{\lambda^2} $, где 
	
	$\lambda = \omega(n)$
	
	$ E_\xi = \ln\ln n + \O(1) $
	
	$ \sqrt{D_\xi} = \sqrt{\ln\ln n} + \O(1)$
	
	Почему $\mathcal{O}(1)$ можно стереть в левой части неравенства? Потому что $\lambda$ -- это штука стремящаяся к $+\infty$. Поэтому если стереть $\mathcal{O}(1)$  в левой части, то нужно будет прибавить в правой. Но оно там компенсируется $ \lambda $, ведь $\mathcal{O}(1)$ -- это нечто ограниченное, а $\lambda$ стремится к бесконечности. 
\end{proof}

\begin{definition}{$ k $-й момент} \thmslashn
	$ E_{\xi^k}$ -- $ k $-й момент случайной величины $ \xi $\\
	$ E_{\xi^k} = \int\limits_{\mathbb{R}}^{} x^k dP_\xi(x)$
\end{definition}

\begin{remark}
	Польза их в том, что многие теоремы в формулировке требуют, чтобы какой-то момент был конечен.
	А ещё например, неравенство Ляпунова говорит о том, что если конечен момент какого-то порядка, то моменты всех порядков меньше тоже конечны.
\end{remark}

\begin{definition} \thmslashn
	$ E|\xi - E_\xi|^k $ -- $ k $-й центральный момент\\
	$ D_\xi $ -- второй центральный момент
\end{definition}

\Subsection{Сходимость случайных величин и закон больших чисел}

\begin{definition}
	$ \xi_n, \xi : \Omega \to \mathbb{R} $
	
	\begin{enumerate}
		\item	$ \xi_n $ сходится к $ \xi $ почти наверное (= с вероятностью 1), если $ P(\omega\in\Omega:\lim\limits_{n \to \infty} \xi_n(\omega) = \xi(\omega)) = 1 $
		\item $ \xi_n $ сходится к $ \xi $ в среднем порядка $ r > 0 $, если $ E|\xi_n - \xi|^r \to 0$ при $ n \to \infty $
		\item $ \xi_n  $ сходится к $ \xi $ по вероятности 
		
		$ \forall \varepsilon > 0 \,\, P(|\xi_n - \xi| > \varepsilon) \to 0$ при $ n \to \infty $
		\item $ \xi_n $ сходится к $ \xi $ по распределению 
		
		$ F_{\xi_n}  $ сходится к $ F_{\xi}  $ во всех точках непрерывности $ F_\xi $. ($ \sim $ теорема Муавра-Лапласа)
	\end{enumerate}


\end{definition}


\begin{remark}{Связь между сходимостями}
	\begin{enumerate}
		\item [$ 1 \Rightarrow 3 $] теорема Лебега (3.8: если последовательность $\xi_n$ не сходится к $\xi$ только на множестве меры ноль, то они сходятся по мере)
		\item [$ 3 \nRightarrow 1 $] был пример под ней
		\item [$ 2 \Rightarrow 3 $] $ \forall \varepsilon P(|\xi_n - \xi| > \varepsilon) = 
									  P(|\xi_n - \xi|^r > \varepsilon^r) \le 
									  \frac{E|\xi_n - \xi|^r}{\varepsilon^r} \to 0$ (Неравество Чебышёва)
		\item[$ 1 \nRightarrow 2$] (а значит, и $ 3 \nRightarrow 2$ т.к. из $1 \Rightarrow 3$)
		
		$ \Omega = [0, 1] $
		
		$ \xi_n = n^{1/r} \mathbb{1}_{[0,1/n]} \to \xi \equiv 0$ сходится почти наверное
		
		Но $ E_{\xi_n^r} = E(n\mathbb{1}_{[0,1/n]}) = 1 \nrightarrow 0$
		
		\item[$ 2 \nRightarrow 1 $] (а значит опять-таки $ 3 \nRightarrow 1 $)
		
		Контрпример: $ \xi_{n,k} \coloneqq \mathbb{1}_{[k/n, (k+1)/n]} $
		
		$ E\xi^r_{n,k} = 1/n \to 0$
		
		Почти наверное же эта последовательность не сходится ни в одной точкею
		
		\item[$ 3 \Rightarrow 4 $]
		
		Пусть $ F_\xi $ непрерывна в точке $ x $. 
		
		$ F_\xi(x) = P(\xi \le x) $
		
		$ \{\xi_n > x\} \supset \{\xi > x + \varepsilon\} \cap \{|\xi_n - \xi| < \varepsilon\}$
				
		$ \{\xi_n\le x\} \subset \{\xi \le x+\varepsilon\} \cup \{|\xi_n - \xi| \ge \varepsilon\}$ (как дополнения к строчке выше)
		
		$P(\xi_n \le x) \le P(\xi \le x + \varepsilon) + P(|\xi_n - \xi | \ge \varepsilon)$
		
		$ F_{\xi_n}(x) \le F_\xi (x + \varepsilon) + P(|\xi_n - \xi | \ge \varepsilon)$
		
		$ \overline{\lim\limits_{n\to \infty}} F_{\xi_n}(x) \le F_\xi(x+\varepsilon) + \overline{\lim\limits_{n \to \infty}} P(|\xi_n - \xi| \ge \varepsilon) = F_\xi(x+\varepsilon)$
		
		$ \{\xi_n \le x\} \supset \{\xi \le x - \varepsilon\} \cap \{|\xi_n - \xi | < \varepsilon \}$
		
		$ \{\xi_n > x\} \subset \{\xi > x - \varepsilon\} \cup \{|\xi_n - \xi | \ge \varepsilon \}$ (как дополнения к строчке выше) 
		
		$ P(\xi_n > x) \le P(\xi > x - \varepsilon) + P(|\xi_n - \xi| \ge \varepsilon) $
		
		$ 1 - F_{\xi_n}(x) \le 1 - F_\xi(x - \varepsilon) + P(|\xi_n - \xi| \ge \varepsilon) $
		
		$ F_{\xi_n}(x) \ge F_\xi(x - \varepsilon) - P(|\xi_n - \xi| \ge \varepsilon) $
		
		$ \varliminf\limits_{n \to \infty} F_{\xi_n}(x) \ge F_\xi(x-\varepsilon) $
		
		$ F_\xi(x+\varepsilon)\ge \varlimsup\limits_{n\to \infty} F_{\xi_n} (x) \ge \varliminf\limits_{n \to \infty} F_{\xi_n}(x) \ge F_\xi(x - \varepsilon) \to F_\xi(x)$
		
		$ F_\xi(x+\varepsilon) \to F_\xi(x) $ при $ \varepsilon \to 0 $
		
		\item[$ 4 \nRightarrow 3$]Некорректна такая постановка вопроса, в пункте 3 необходимо, чтобы все $\xi$ с индексом и без были определены на одном вероятностном пространстве. В пункте 4 это не нужно. 
		
	\end{enumerate}
	
\end{remark}	